\chapter{Introducción}

Los sistemas embebidos se encuentran presentes en casi todos los dispositivos electrónicos actuales. Se pueden definir como todo dispositivo electrónico que cuente con algún tipo de unidad de procesamiento que realice una o varias funciones específicas utilizando recursos limitados y trabajando bajo condiciones ambientales no controladas.

El primer sistema embebido reconocido es el sistema guía del Apolo desarrollado por un laboratorio del MIT. Por otro lado, el primer sistema producido en masa fue el utilizado como sistema de guía del misil norteamericano Minuteman II en 1962, cuya principal característica era la posibilidad de reprogramar sus algoritmos de orientación con el objetivo de disminuir su margen de error con el objetivo.

Los sistemas embebidos están presente desde dispositivos que cumplen complejas y múltiples funciones, como smartphones, tablets, routers, automóviles y aviones, hasta otros encargados de tareas más simples como lavadoras, cocinas, hornos eléctricos, microondas y pequeños dispositivos de almacenamiento USB. Ellos están diseñados bajo distintos criterios dependiendo de los requerimientos en la aplicación para la cual fueron diseñados. Por ejemplo, una unidad que controla la cantidad de gasolina que llega al motor de un auto, tiene que cumplir al menos con dos tareas básicas y a la vez complejas: tener una alta confiabilidad con una alta velocidad de recuperación frente a una falla y tener un mínimo retardo en respuesta a variaciones del pedal de aceleración del vehículo. Por otro lado, un decodificador de televisión puede ser propenso a fallas y responder con cierto retraso frente a ciertas operaciones generales, pero debe ser capaz de decodificar vídeo de alta calidad en tiempo real. Por lo tanto cada uno de ellos está optimizado para distintos requerimientos como velocidad de procesamiento, consumo de potencia, tamaño, confiabilidad, entre otros.

La mayoría de los sistemas embebidos son generalmente chips \acs{ASIC} y sólo cumplen un número limitado de funciones. A la integración de varios de éstos sobre un mismo componente es lo que se conoce como \ac{SoC}. Un \ac{SoC} consiste de un procesador, algunos periféricos y aceleradores integrados utilizando un bus de comunicación central para el intercambio de información entre ellos.

Este trabajo considera un SoC especial, el chip Zynq-7000 desarrollado por Xilinx, que integra por un lado un procesador con periféricos generales (área conocida como \ac{PS}), junto con una FPGA dentro de un mismo chip (área conocida como \ac{PL}), ambos conectados mediante interfaces de comunicación de alta velocidad. El procesador provee la arquitectura para ejecutar aplicaciones y un sistema operativo embebido, mientras que la FPGA permite desarrollar núcleos hardware y utilizarlos como aceleradores para la parte software utilizando los recursos lógicos disponibles. El potencial de este sistema heterogéneo en particular radica en la posibilidad de explotar los beneficios que entregan ambos mundos. Por una parte, hacer uso de bibliotecas desarrolladas en lenguajes de alto nivel para tareas complejas, iguales a las disponibles en un computador de propósito general, y explotar la velocidad, eficiencia y paralelización de cómputo que se logra al desarrollar núcleos hardware especializados en tareas específicas.

\begin{figure} [ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{diag_gen_0}
	\caption{Vista general de las áreas de trabajo del Framework.}
	\label{fig:frmwrk_0}
\end{figure}

El objetivo de esta memoria es la creación de un Framework que facilite el desarrollo de aplicaciones de procesamiento de video que involucren el desarrollo de núcleos hardware sobre lógica programable trabajando junto a un programa en un lenguaje de alto nivel funcionando sobre un sistema operativo. La creación de la plataforma involucra la selección de un conjunto de protocolos, módulos de transmisión de información, desarrollo de drivers, bibliotecas y aplicaciones necesarias que permitan la creación de sistemas Software/Hardware de procesamiento de video del alto desempeño en tiempo real sobre el chip Zynq-7000. Tanto la creación y definición de las herramientas necesarias como la selección de protocolos a utilizar fueron pensadas considerando 2 factores claves, el rendimiento y facilidad de uso por parte del futuro diseñador. En la fig. \ref{fig:frmwrk_0} se muestra un esquema general del sistema.


Se puede resumir el trabajo en encontrar la manera más eficiente de manejar y procesar el flujo de datos provenientes de un dispositivo externo generador de video, por ejemplo una cámara, el cual alimenta núcleos hardware que realizan el procesamiento de los datos (área PL) los cuales son transferidos a memoria externa (área PS) para el almacenamiento temporal de cada cuadro de video, siendo finalmente desplegados sobre una interfaz gráfica en pantalla utilizando bibliotecas software instaladas sobre un sistema operativo Linux, desde la cual a su vez permita la interacción en tiempo real con los núcleos hardware modificando parámetros de configuración mediante la interacción con el usuario utilizando periféricos tales como mouse y teclado.

Finalmente, como demostración del correcto funcionamiento del sistema, se adaptó un diseño existente de corrección de no uniformidad de video infrarrojo portándolo a la nueva arquitectura.


%Finalmente, como ejemplo base para futuras implementaciones, se tomó un diseño existente para la corrección de no uniformidad de video infrarrojo, y se adaptó para integrarlo en el sistema diseñado, cumpliendo con los protocolos y especificaciones de diseño.

